\documentclass{jsarticle}
\topmargin=-3.0cm \oddsidemargin=0.1cm \evensidemargin=0.1cm
\textwidth=16 true cm \textheight=27 true cm
\setlength{\textheight}{250mm}

\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{fancybox,ascmac}

\begin{document}
\title{2012年度金融工学・第三回レポート}
\author{{\normalsize 社会理工学研究科　経営工学専攻　チョウ シホウ　学籍番号 12M42340}}

\date{}
\maketitle

\def \Pr{{\rm Pr}}


\baselineskip 0.6cm

\begin{itembox}[l]{問題3-4-1}
\begin{enumerate}
\item 次を示せ：$(\liminf_n E_n)^c = \limsup_n E_n^c$
\item $E_n = \{x | \frac{1}{n+1} \sin n < x < 1+ \frac{1}{n+1}\sin n\}, n \in \mathbb{N}$とする時、$\limsup_n E_n, \liminf_n E_n$を求めよ。

\end{enumerate}
\end{itembox}
{\bf 解答：}
\begin{enumerate}
\item 測度空間は補集合と可算和に関して閉じるので
\begin{eqnarray}
(\liminf_n E_n)^c &=& (\bigcup_{m \in \mathbb{N}} \bigcap_{m \le n} E_n)^c \\
&=& \bigcap_{m \in \mathbb{N}}(\bigcap_{m \le n} E_n)^c \text{\,\,\,\,\,\,ド・モルガンの法則により} \\
&=& \bigcap_{m \in \mathbb{N}}\bigcup_{m \le n} E_n^c \text{\,\,\,\,\,\,\,\,ド・モルガンの法則により} \\
&=& \limsup_n E_n^c
\end{eqnarray}
\item
すべての$n \in \mathbb{N}$に対して
\begin{eqnarray}
\frac{1}{n+1}\sin(n) &<& 1+ \frac{1}{n+1}\sin(n) \\
\max\{\frac{1}{n+1}\sin(n)\} = \frac{1}{2}\sin 1&,& \max\{1+\frac{1}{n+1}\sin(n)\} = 1+\frac{1}{2}\sin 1 \\
\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n+1}\sin(n) = 0 &,& \lim_{n \to \infty} 1+\frac{1}{n+1}\sin(n) = 1
\end{eqnarray}
だから、下極限と上極限はそれぞれ
\begin{eqnarray}
\liminf_n E_n &=& \bigcup_{m \in \mathbb{N}} \bigcap_{m \le n} E_n = (\frac{1}{2}\sin 1,1]\\
\limsup_n E_n &=& \bigcap_{m \in \mathbb{N}} \bigcup_{m \le n} E_n = (0,1+\frac{1}{2}\sin 1)
\end{eqnarray}
\end{enumerate}

\begin{itembox}[l]{問題3-4-2}
Fatou's lemma及び逆向きFatous's lemmaで等号が成立しない様な$\{E_n\}$の例をそれぞれ構成せよ。
\end{itembox}
{\bf 解答：}
\begin{enumerate}
\item
Fatou's lemmaは非負可測関数しか適用できないことを基に次の例を構成する\\
$(\mathcal{S},\mathcal{B},\mu)$は$[0,+\infty)$上の測度空間、$\mathcal{B}$ボレルσ-algebra,$\mu$はレベーク測度、すべての自然数$n$に対して$f_n$を次に定義する
\[
f_n(x) = \begin{cases}
\frac{1}{n} & \text{\,\,\,\,\,\, for $x \in [n,2n]$}, \\
0 & \text{\,\,\,\,\,\,otherwise}
\end{cases}
\]
関数$f_n$は$\mathcal{S}$から$0$に一様収束し、すべての$x \le 0,n > 0$に対しては$f_n(x)=0$だが、すべての$f_n$の積分が$1$であるので、
\[
0 = \int_{\mathcal{S}} \liminf_{n \to \infty} f_n d\mu < \liminf_{n \to \infty} \int_{\mathcal{S}} f_n d\mu = 1
\]
等式が成立しない。
\item
$\mathcal{S}$を$\mathbb{R}$上の測度空間に定義し、拡張実数値関数$f_n\in \mathbb{N}$を
\[
f_n(x) = \begin{cases}
-\frac{1}{n} & \text{\,\,\,\,\,\, for $x \in [n,2n]$}, \\
0 & \text{\,\,\,\,\,\,otherwise}
\end{cases}
\]
とおくと、可積分関数$g(x)=0$が存在し、$\forall n \in \mathbb{N}, f_n \le g$ので,非負列$(g-f_n)$が上記の例により等式が成り立たないので、逆向きのFatou's lemmaの等式も成立しない。
\[
-1 \le \limsup_{n \to \infty} \int_{\mathcal{S}} f_n d\mu < \int_{\mathcal{S}} \limsup_{n \to \infty} f_n d\mu= 0
\]

\end{enumerate}

\begin{itembox}[l]{問題5-1-1}
確率変数$x_1,x_2,x_3$で、$\{x_1,x_2\}$は独立、$\{x_2,x_3\}$は独立、$\{x_1,x_3\}$は独立だが、$\{x_1,x_2,x_3\}$は独立ではない様なものの例を作れ。、
\end{itembox}
{\bf 解答：}二つのコインを同時に投げるの確率を考え、確率空間$(\Omega,\mathcal{F},P)$上の独立変数$x_1,x_2,x_3$とそれぞれの事象は\\
\[\text{コイン1が表：} x_1 \in A_1 =  (-\infty,0] \text{\,\,\,ならば\,\,\,} x_1=1\]
\[\text{コイン1が裏：} x_1 \in B_1 = (0,+\infty) \text{\,\,\,ならば\,\,\,}x_1=0 \]
\[\text{コイン2が表：} x_2 \in A_2 =  (-\infty,-\frac{1}{2}] \cup (0,\frac{1}{2}] \text{\,\,\,ならば\,\,\,} x_2=1\]
\[\text{コイン2が裏：} x_2 \in B_2 =   (-\frac{1}{2},0] \cup (\frac{1}{2},+\infty) \text{\,\,\,ならば\,\,\,}x_2=0\]
\[\text{結果が同じ：} x_3 \in A_3 = (-\infty,-\frac{1}{2}] \cup (\frac{1}{2},+\infty) \text{\,\,\,ならば\,\,\,} x_3=1 \]
\[\text{結果が違い：} x_3 \in B_3 = (-\frac{1}{2},0] \cup (0,\frac{1}{2}] \text{\,\,\,ならば\,\,\,} x_3=0\]
すると、事象$X \in \mathcal{F}$に対するの確率空間測度$P$も定義できる。
\[
P(X) = \begin{cases}
\frac{1}{4} \,\,\,\,\,\, \text{for\,\,\,} x \in (-\infty,-\frac{1}{2}]   \\
\frac{1}{4} \,\,\,\,\,\, \text{for\,\,\,} x \in  (-\frac{1}{2},0]   \\
\frac{1}{4} \,\,\,\,\,\, \text{for\,\,\,} x \in (0,\frac{1}{2}]  \\
\frac{1}{4} \,\,\,\,\,\, \text{for\,\,\,} x \in (\frac{1}{2},+\infty)   \\
0 \,\,\,\,\,\, \text{otherwise}
\end{cases}
\]
明らかに、$\{x_1,x_2\}$は独立、$\{x_2,x_3\}$は独立、$\{x_1,x_3\}$は独立だが、$\{x_1,x_2,x_3\}$は独立ではない。一つの反例を挙げれば示せる。
\[
P(x_1 \in A_1, x_2 \in A_2, x_3 \in A_3) = \frac{1}{4} \neq P(x_1 \in A_1)P(x_2 \in A_2)P(x_3 \in A_3) = \frac{1}{8}
\]
その意味は、コイン1もコイン2も表ならば、両方の結果が同じであることも決めたので、お互いには独立ではない。

\begin{itembox}[l]{おまけ問題}
$\mathcal{S},\mathcal{T},\mathcal{U}$を可測空間とし、$f:\mathcal{S} \mapsto \mathcal{T},g:\mathcal{T} \mapsto \mathcal{U}$という二つの写像が与えられている。$g$が可測で$g$と$f$の合成$g \circ f:\mathcal{S} \mapsto \mathcal{U}$が可測であるとき$f$は可測といえるか？
\end{itembox}
{\bf 解答：}
$(X_S,\mathcal{S}),(\mathbb{R},\mathcal{T}),(\mathbb{R},\mathcal{U})$を可測空間とし、$X_S = [0,1],A \subset X_S$とおく。ただし、$A$は非可測集合である。そして、$f:\mathcal{S} \mapsto \mathcal{T}$を次に定義する。
\begin{equation}
f(X)=\begin{cases}
1   &\text{\,\,\,\,\, for\,\,\,} X \in A \\
-1 &\text{\,\,\,\,\, otherwise}
\end{cases}
\end{equation}
一方、$g(X)=X^2$とおくと、$(g \circ f)(X)=g(f(X))=(f(X))^2$。$-1 \notin X_S$ので$f$は非可測関数である、また、$\forall x \in \mathbb{R}, (g \circ f)^{-1}(X) \in [0,1],g^{-1}(X) \in \mathbb{R}$ので、$ (g \circ f)(X)$と$g(X)$は可測関数であることがわかる。ゆえに、$g$が可測で$g$と$f$の合成$g \circ f:\mathcal{S} \mapsto \mathcal{U}$が可測であるとき$f$は必ずしも可測とはいえない。

\end{document}
